%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Condition de directitude]
Soit $E$ un espace vectoriel. Soit $(F_i)_{1\leq i\leq n}$ une famille de sous-espaces vectoriels de $E$. Montrer que la somme $F_1+\hdots +F_n$ est directe si et seulement si
\[ \forall k\in \interent{2 n},\quad F_k\cap\left(F_1+\hdots +F_{k-1}\right)=\{0\}. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Raisonnons par double implication.
\begin{description}
	\item \colorbox{lightgray}{$\Rightarrow$} Supposons la somme $F_1+\hdots +F_n$ directe. On se fixe $k\in \interent{2 n}$. Soit $x\in F_k\cap \left(F_1+\hdots+F_{k-1}\right)=\{0\}$. Ainsi, $x\in F_k$ et $x\in F_1+\hdots +F_{k-1}$. Par définition, il existe donc $(u_1,\hdots,u_{k-1})\in F_1\times \hdots \times F_{k-1}$ tel que $x=u_1+\hdots u_{k-1}$. On peut réécrire 
		\[ \underbrace{u_1}_{\in F_1}+\hdots + \underbrace{u_{k-1}}_{\in F_{k-1}} + \underbrace{(- x)}_{\in F_k} + \underbrace{0}_{\in F_{k+1}} +\hdots + \underbrace{0}_{\in F_n} = 0. \]
		Puisque la somme $\bigoplus\limits_{i=0}^n F_i$ est directe, on en déduit que 
		\[ u_1=\hdots=u_{k-1}=-x=0 \]
		et finalement $x=0$. L'autre inclusion étant évidente, on en déduit que si la somme est directe
		\[ \forall k\in \interent{2 n},\quad F_k\cap\left(F_1+\hdots +F_{k-1}\right)=\{0\}. \]
	\item \colorbox{lightgray}{$\Leftarrow$} Supposons que, pour tout $k\in \interent{2 n}$, $F_k\cap \left(F_1+\hdots +F_{k-1}\right) = \{0\}$. Soient $(x_1,\hdots, x_n)\in F_1\times\hdots\times F_n$ tels que $x_1+\hdots +x_n=0$. Montrons par récurrence descendante que pour tout $i\in \interent{1 n}$, $x_i=0$.
		\begin{itemize}
			\item Pour $i=n$, remarquons que la relation précédente s'écrit encore 
			\[ x_1+\hdots + x_{n-1} = -x_n. \]
			Ainsi, $x_n\in F_n$ mais également $x_n\in F_1+\hdots + F_{n-1}$. Par hypothèse, $x_n=0$.
			\item Supposons que pour $k\in \interent{p n}$ (avec $p\geq 2$), $x_k=0$. Mais alors, la relation précédente s'écrit
			\[ x_1+\hdots + x_{p-1}+\underbrace{x_p+\hdots + x_n }_{=0 \text{ par H.R.}}= x_1+\hdots + x_{p-1} = 0. \]
			Par la même méthode que pour l'initialisation :
			\[ x_1+\hdots + x_{p-2} = - x_{p-1} \]
			et donc
			\[ x_{p-1}\in F_{p-1} \cap \left(F_1+\hdots +F_{p-2}\right). \]
			Par hypothèse, on peut donc en déduire que $x_{p-1}=0$. 
		\end{itemize} 
		Ainsi, par récurrence descendante, pour tout $i\in \interent{1 n}$, $x_i=0$ : la somme est donc directe.
\end{description}
On a donc démontré par double implication que 
\[ \boxed{F_1+\hdots +F_n \text{ est directe } \iff \forall k\in \interent{2 n},\quad F_k\cap\left(F_1+\hdots +F_{k-1}\right) = \{0\}.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
